# 08 - プチパソコンを作りましょう : 2

(ソース: [Advent of Code 2019 day 05](https://adventofcode.com/2019/day/5))

## 説明

[07](../07/07_README.md) で作ったプチパソコンに新しい機能を追加しましょう！

今回、 `input.txt` の「プログラム」はさらに **「インプット」** と **「アウトプット」** を利用するようになりました。


### 新規オペレーションコード

まず、新しいオペレーションコードを追加します

オペレーションコード `3` :

* 1つのパラメーターだけを利用する (パラメーター 1)
* 「インプット」から(次の)値を取得して、その値をパラメーター 1 がさしているポジションに上書きする

例えば、 インプットが `[2, 5]` とプログラムは `3,0,99` であれば、 `2` のインプットを取得して、ポジション `0` に上書きする。 結果 : `2,0,99`

オペレーションコード `4` :

* 1つのパラメーターだけを利用する (パラメーター 1)
* パラメーター 1 がさしているポジションの値を「アウトプット」に出力する
* **アウトプットが配列です**。複数の `4` があれば、だんだんアウトプットに追加していく形となります。

例えば、アウトプットが初期 `[]` とプログラムは `4,3,99,10` であれば、ポジション `3` の値をアウトプットに出力するため、アウトプットは `[10]` になる


### オペレーションコードを読み込んだ後のステップ数

07 でパソコンを作った時に、オペレーションコード `1` と `2` が両方とも 3つのパラメーターを利用していた。
そのため、オペレーションコードの処理を行った後に、 読み込みのポジションを `+4` に変更するというルールがありました。

実際、常に `+4` ではなくて、「次のオペレーションコードを読み込めるように」という数字を足さなきゃいけない。

今回のオペレーションコード `3` と `4` は1つのパラメーターだけを利用するので、 `+2` で移動するべきです。


### パラメーターモード

今まで、パラメーターは常に「プログラムのどこかのポジション」をさしていた。 (**「ポジションモード (0)」**)

今回、さらに機能を追加して、パラメーターは「そのままの値」というモードもできました。 (**「直接モード (1)」**)

例えば、このプログラム `2,4,3,4,33` と初期の `2` オペレーションコードはこのようにパラメーターをモードに設定します :

* パラメーター 1 は「ポジションモード」
* パラメーター 2 は「直接モード」
* パラメーター 3 は「ポジションモード」

このようにオペレーションの処理を実行します :

* オペレーションコード `2` なので、パラメーター1とパラメーター2を掛け算する
* パラメーター 1 はポジションモードなので、利用する値はプログラムのポジション `4` = `33`
* パラメーター 2 は直接モードなので、利用する値はそのまま = `3`
* `33 * 3 = 99`
* パラメーター 3 がさしているポジションに掛け算の結果を上書きする : `2,4,3,4,99`


**補足** : 「このパラメーターがさしているポジションに上書きする」というパラメーターは、プログラムの作り方で、絶対に「ポジションモード」であることを守ります。
(こういったパラメーターは「直接モード」であることは理論的に意味がないためです)


それぞれのオペレーションコードにパラメーターモードを指定するため、このような書き方を使います : `vwxyzCC`

* `CC` はオペレーションコード : `01` `02` `03` `04` `99`
* `z` はパラメーター 1 のモード : 0 (ポジションモード) か 1 (直接モード)
* `y` はパラメーター 2 のモード : 0 か 1
* `x` はパラメーター 3 のモード : 0 か 1
* `w` はパラメーター 4 のモード : 0 か 1 : 今回は 3つのパラメーターまでしか使わないので、 `w` や `v` 以上は常に `0` となります。

よって、先ほどの例をこの書き方で直すと : `0001002,4,3,4,33` となります。
数字であるため、先頭の`0`は書かなくていいので、こうなります : `1002,4,3,4,33`


### 例

`3,8,104,55,1002,8,3,8,0` とインプットは `[33]`

```
インプット [33]  アウトプット []
(3),8,  104,55,  1002,8,3,8,  0

オペレーションコード 3 なので、インプットの次の値を取得してポジション 8 に上書きする
1つのパラメーターだけだったので、 読み込み ( ) を +2

インプット []  アウトプット []
3,8,  (104),55,  1002,8,3,8,  33

オペレーションコード 4, パラメーター 1 は直接モード
なので、そのまま 55 をアウトプットに出力して、今回も +2 で進む

インプット []  アウトプット [55]
3,8,  104,55,  (1002),8,3,8,  33

オペレーションコード 2, xyz は 010
ポジション 8 の値(33)とそのままの 3 を掛け算して、ポジション 8 に上書きする
その後、 +4 で進む

インプット []  アウトプット [55]
3,8,  104,55,  1002,8,3,8,  (99)

99 なので、終了
```


### 今回の課題

* インプットに `[1]` を指定する。
* `input.txt` を読み込んで、プチパソコンの処理を実行
* アウトプット配列にはいくつかの `0` が出力されて、最後に今回の結果が出力される

結果はいくつか？


## 後編

終わってから、[後編](./08b_README.md)もあります。

## 結果

前編 : `3122865`
